\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{book}

\usepackage{../common/aprendes-modern}
\input{../common/preamble.tex}
\input{../common/environments.tex}
\input{../common/macros.tex}
\input{../common/interactive-tests.tex}



\begin{document}
\pagecolor{fons!20}

\frontmatter
\title{Nombres naturals i enters}
\author{Miquel Àngel Perelló}
\date{\today}
\hypersetup{
  pdftitle={Nombres naturals i enters},
  pdfauthor={Miquel Àngel Perelló}
}
\maketitle
\tableofcontents


\let\cleardoublepage\clearpage

\chapter*{Prefaci}

Aquests apunts formen una unitat dedicada als nombres naturals i enters. La intenció no és només aprendre a operar amb aquests nombres, sinó entendre com es poden construir de manera rigorosa i per què les propietats que fem servir habitualment són certes. Per això, els nombres naturals s'introdueixen a partir dels axiomes de Peano, i els nombres enters es construeixen com a classes d'equivalència de parelles de naturals.

Aquesta perspectiva permet veure els nombres com a estructures matemàtiques. En el cas dels naturals, es construeixen la suma, el producte, l'ordre, la divisibilitat i el principi d'inducció. En el cas dels enters, s'estudia com ampliar els naturals per donar sentit a les diferències, als nombres negatius, al valor absolut, a la divisió amb residu i a la divisibilitat dins de \(\Z\).

El text està organitzat en quatre blocs. El primer bloc desenvolupa la teoria i presenta les definicions i propietats fonamentals. El segon bloc conté exercicis de pràctica resolta i una secció d'aplicacions i modelització, on es mostra la utilitat dels conceptes en situacions quotidianes. El tercer bloc proposa exercicis amb indicacions breus per orientar-ne la resolució. Finalment, el quart bloc inclou tres tests interactius d'autoavaluació: un sobre nombres naturals, un sobre nombres enters i un de síntesi.

El nivell és adequat per a estudiants de batxillerat que vulguin aprofundir en el fonament dels nombres i també per a professorat que vulgui disposar d'un material estructurat, rigorós i aplicable a l'aula.


\chapter{Introducció}

Els nombres naturals apareixen de manera natural quan volem comptar objectes. Comptem alumnes, llibres, dies, passos o resultats. Aquesta necessitat porta al conjunt
\[
\N=\{0,1,2,3,\ldots\}.
\]
Ara bé, les matemàtiques no es limiten a donar noms als nombres que fem servir. També busquen entendre quina estructura tenen i quines propietats se'n poden deduir. Per això, en aquesta unitat els nombres naturals no s'introdueixen només com una llista infinita, sinó a partir dels axiomes de Peano, que formalitzen la idea de començar per \(0\) i anar comptant d'un en un.

A partir d'aquesta estructura inicial es defineixen les operacions de suma i producte, l'ordre dels naturals, la divisibilitat, el màxim comú divisor, el mínim comú múltiple i el principi d'inducció. Aquestes eines permeten justificar resultats que sovint s'utilitzen de manera mecànica, però que tenen una base matemàtica precisa.

Tanmateix, els nombres naturals no són suficients per descriure totes les situacions. Si volem representar pèrdues, deutes, temperatures sota zero, diferències o desplaçaments en sentits oposats, necessitem ampliar el conjunt dels naturals. Així apareixen els nombres enters:
\[
\Z=\{\ldots,-3,-2,-1,0,1,2,3,\ldots\}.
\]
En aquesta unitat construirem \(\Z\) a partir de \(\N\), considerant classes d'equivalència de parelles de naturals. Aquesta construcció permet entendre formalment per què un enter pot interpretar-se com una diferència entre dos naturals.

El pas de \(\N\) a \(\Z\) es pot resumir en la inclusió
\[
\N\subset \Z,
\]
entesa a través de la identificació de cada natural \(n\) amb l'enter \(\classe{(n,0)}\). Aquesta ampliació conserva les operacions dels naturals i, al mateix temps, permet resoldre equacions com
\[
x+a=b
\]
també quan \(b<a\).

Els objectius principals d'aquesta unitat són:
\begin{itemize}
\item comprendre el paper dels axiomes de Peano i del principi d'inducció;
\item definir recursivament la suma, el producte i les potències en \(\N\);
\item estudiar l'ordre, la divisibilitat, el màxim comú divisor i el mínim comú múltiple en \(\N\);
\item construir els nombres enters com a classes d'equivalència de parelles de naturals;
\item definir la suma, l'oposat, la resta, el producte i l'ordre en \(\Z\);
\item treballar el valor absolut, la divisió amb residu i la divisibilitat en els enters;
\item aplicar aquests conceptes a situacions quotidianes mitjançant problemes de modelització;
\item consolidar els continguts amb exercicis proposats i tests interactius.
\end{itemize}

D'aquesta manera, la unitat combina tres perspectives: la construcció rigorosa dels nombres, la pràctica tècnica amb les seves propietats i l'aplicació dels conceptes a situacions concretes.


\let\cleardoublepage\clearpage

\mainmatter

\input{caps/teoria}
\input{caps/practica}
\input{caps/exercicis}

\chapter{Tests}
\label{cap:tests}

\begin{Form}
\input{tests/test1}
\input{tests/test2}
\input{tests/test3}
\end{Form}

\backmatter

\end{document}
