\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{book}

\input{../common/aprendes-modern.sty}
\input{../common/preamble.tex}
\input{../common/environments.tex}
\input{../common/macros.tex}
\input{../common/interactive-tests.tex}

\begin{document}
\pagecolor{fons!20}

\frontmatter

\title{Polinomis}
\author{Miquel Àngel Perelló}
\date{\today}

\hypersetup{
 pdftitle={Polinomis},
 pdfauthor={Miquel Àngel Perelló}
}

\maketitle
\tableofcontents

\let\cleardoublepage\clearpage

\chapter*{Prefaci}

Aquests apunts formen la unitat d'\textbf{aprendes} dedicada als \textbf{polinomis}.
La unitat continua l'estudi de l'àlgebra elemental i introdueix els polinomis com a expressions algebraiques que permeten representar, operar i estudiar funcions d'una manera sistemàtica.

L'objectiu no és només aprendre a fer càlculs amb polinomis, sinó entendre l'estructura algebraica que hi ha al darrere: la noció de grau, els coeficients, les operacions de suma i producte, la divisió euclidiana, la factorització, les arrels i la relació entre polinomis i funcions polinòmiques.

El text està dividit en quatre blocs: teoria, pràctica, exercicis proposats i tests interactius d'autoavaluació. La pràctica conté exercicis resolts; els exercicis proposats inclouen indicacions breus perquè l'alumnat pugui treballar de manera autònoma sense veure directament la solució.

\chapter{Introducció}

Els polinomis apareixen de manera natural quan es vol generalitzar el càlcul amb nombres a expressions que depenen d'una variable. Expressions com
\[
3x^2-5x+1, \qquad x^4-2x^2+7, \qquad (x-1)(x+3)
\]
permeten descriure relacions numèriques, construir funcions, formular equacions i modelitzar situacions geomètriques o físiques.

En aquesta unitat s'estudia primer què és un polinomi i com s'identifiquen els seus termes, coeficients i grau. Després es defineixen les operacions bàsiques de suma, resta i producte, i es justifica que els polinomis formen un anell. A continuació s'introdueixen la potència d'un binomi i la fórmula de Newton, la divisió de polinomis, la regla de Ruffini, el teorema del residu, el teorema del factor, la factorització i les fraccions racionals.

Els objectius principals són:
\begin{itemize}
\item reconèixer monomis i polinomis i determinar-ne el grau, els coeficients i el terme independent;
\item operar amb polinomis i reduir termes semblants;
\item aplicar la fórmula del binomi de Newton;
\item dividir polinomis i interpretar el quocient i el residu;
\item utilitzar la regla de Ruffini i el teorema del residu;
\item relacionar arrels, factors i descomposició factorial;
\item calcular el màxim comú divisor i el mínim comú múltiple de polinomis;
\item simplificar i operar amb fraccions racionals;
\item interpretar gràficament funcions polinòmiques senzilles.
\end{itemize}

\let\cleardoublepage\clearpage
\mainmatter

\input{caps/teoria}
\input{caps/practica}
\input{caps/exercicis}

\chapter{Tests interactius}
\label{cap:tests}

\begin{Form}
\IfFileExists{tests/test1.tex}{\input{tests/test1}}{}
\IfFileExists{tests/test2.tex}{\input{tests/test2}}{}
\IfFileExists{tests/test3.tex}{\input{tests/test3}}{}
\IfFileExists{tests/test4.tex}{\input{tests/test4}}{}
\end{Form}

\backmatter

\end{document}
