\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{book}

\input{../common/preamble.tex}
\input{../common/environments.tex}
\input{../common/macros.tex}
\input{../common/aprendes-modern.sty}
\input{../common/interactive-tests.tex}

\begin{document}

\pagecolor{fons!20}
\frontmatter
\title{Lògica, Raonament i Demostració}
\author{Miquel Àngel Perelló}
\date{\today}
\maketitle
\tableofcontents



\let\cleardoublepage\clearpage

\chapter*{Prefaci}

Aquests apunts neixen de la voluntat de proporcionar a l'alumnat de
batxillerat una base s\`{o}lida i rigorosa en el llenguatge de les matem\`{a}%
tiques: la l\`{o}gica i les demostracions.

El cam\'{\i} cap a la comprensi\'{o} de les matem\`{a}tiques superiors est%
\`{a} pavimentat amb la capacitat de comprendre i construir arguments l\`{o}%
gics. Aquest document vol ser la primera pedra d'aquest cam\'{\i}. S'ha
elaborat amb la intenci\'{o} de ser una eina clara, accessible i, alhora,
precisa, que gui\"{\i} l'estudiant a trav\'{e}s dels conceptes fonamentals
de la l\`{o}gica proposicional, els quantificadors i les t\`{e}cniques de
demostraci\'{o}.

El material que es presenta aqu\'{\i} \'{e}s el fruit de l'experi\`{e}ncia
docent i la convicci\'{o} que la bellesa de les matem\`{a}tiques rau no nom%
\'{e}s en els seus resultats, sin\'{o} sobretot en el proc\'{e}s rigor\'{o}s
i elegant que hi condueix. S'ha posat un \`{e}mfasi especial en la relaci%
\'{o} entre el llenguatge natural i el simb\`{o}lic, i en la traducci\'{o}
dels uns als altres, ja que \'{e}s en aquest pas on sovint es troben les dificultats
m\'{e}s grans.

Agra\"{\i}m a tots els estudiants les preguntes i la curiositat que han
anat donant forma a aquest text, i als companys docents els seus valuosos
comentaris i suggeriments.

Esperem que aquests apunts us acompanyin en el vostre descobriment de com es
construeix i es valida el coneixement matem\`{a}tic.

\let\cleardoublepage\clearpage

\chapter{Introducci\'{o}}

Aquest document \'{e}s una introducci\'{o} als m\`{e}todes de raonament i
demostraci\'{o} propis de les matem\`{a}tiques. El seu objectiu \'{e}s
proporcionar les eines l\`{o}giques necess\`{a}ries per comprendre i
construir arguments matem\`{a}tics v\`{a}lids i rigorosos.

La finalitat \'{u}ltima \'{e}s que l'estudiant sigui capa\c{c} de:

\begin{itemize}
\item Entendre el significat prec\'{\i}s dels enunciats matem\`{a}tics.

\item Analitzar la seva estructura l\`{o}gica.

\item Construir demostracions correctes de resultats simples.
\end{itemize}

Per assolir-ho, el llibre est\`{a} estructurat en tres grans blocs:

\begin{enumerate}
\item Coneixements generals de L\`{o}gica (Cap\'{\i}tol 1: seccions 1 a 11):
S'introdueixen els conceptes b\`{a}sics de la l\`{o}gica proposicional i de
predicats. S'aprèn a treballar amb connectives l\`{o}giques (i, o, no,
si...llavors..., si i nom\'{e}s si), taules de veritat, tautologies, equival%
\`{e}ncies i regles d'infer\`{e}ncia. Aquests elements s\'{o}n l'alfabet amb
qu\`{e} s'escriuen les matem\`{a}tiques.

\item T\`{e}cniques de Demostraci\'{o} (Cap\'{\i}tol 1: secci\'{o} 12): Es
presenten i es practiquen les estrat\`{e}gies de demostraci\'{o} m\'{e}s
comunes i essencials: demostracions directes, per contrarec\'{\i}proc, per
reducci\'{o} a l'absurd, per inducci\'{o}, per casos i per contraexemple.
Aquestes s\'{o}n les "jugades" b\`{a}siques del joc de demostrar.

\item Pr\`{a}ctica i Aplicaci\'{o} (Cap\'{\i}tols 2, 3 i 4): La part te\`{o}%
rica es consolida amb una \`{a}mplia col\textperiodcentered lecci\'{o}
d'exercicis resolts, exercicis proposats i tests d'autoavaluaci\'{o} que
permeten posar a prova la comprensi\'{o} i aplicar els coneixements
adquirits.
\end{enumerate}

El document es tanca amb una molt breu mirada a com s'apliquen aquests
principis en el context de teories axiom\`{a}tiques concretes, com la
geometria euclidiana i l'aritm\`{e}tica, il\textperiodcentered lustrant que
tot l'edifici matem\`{a}tic es construeix sobre els fonaments l\`{o}gics que
aqu\'{\i} es presenten (Cap\'{\i}tol 1: secci\'{o} 13).

Aquests apunts no nom\'{e}s us prepararan per a assignatures futures sin\'{o}
que, \'{e}s el nostre desig, us obriran la porta a una visi\'{o} m\'{e}s
profunda i satisfact\`{o}ria del fascinant m\'{o}n de les matem\`{a}tiques.

Com utilitzar aquest document? Es recomana llegir la teoria amb atenci\'{o},
assegurant-se de comprendre cada concepte abans de passar al seg\"{u}ent.
Els exercicis de pr\`{a}ctica s\'{o}n una part indispensable de
l'aprenentatge; no s'hi val a saltar-se'n cap! Us animem a intentar
resoldre'ls abans de mirar la soluci\'{o} proposada.

\let\cleardoublepage\clearpage

\mainmatter

\input{caps/teoria} 
\input{caps/practica}%
\input{caps/exercicis}

\chapter{Tests}

\label{cap:tests}

\begin{Form}
\input{tests/test1}
\input{tests/test2}%
\input{tests/test3}
\end{Form}

\backmatter

\end{document}